英政客設組織關注港一國兩制

英政客設組織關注港一國兩制

要聞

羅哲思稱，香港欠缺一個國際組織，監察和匯報香港日漸轉差的政治情況。

【本報訊】一群英國前內閣成員和政黨領袖宣佈將成立人權組織「Hong Kong Watch」，總部設於倫敦，致力監察香港的人權、自由和法治，敦促中英雙方遵守《中英聯合聲明》。

稱有責任為港人發聲

組織將於12月初成立，成員包括英國保守黨前外相聶偉敬、英國前影子外交國務大臣韋斯特和自由民主黨前黨魁艾許登，早前被香港拒絕入境的英國保守黨人權委員會副主席羅哲思會擔任組織理事會主席。組織將就香港的自由度作獨立研究，並加強英國政府和國際間對香港的關注。

羅哲思稱，香港欠缺一個國際組織，監察和匯報香港日漸轉差的政治情況。他指由被拒入境到宣佈成立Hong Kong Watch，已過了3周，但入境處對他仍未有一個合理解釋。

艾許登則指，當中國在國際上崛起，亦要承擔相對的責任，並兌現她對香港的承諾。她稱觀察到近年香港社會對於一國兩制和自由遭侵蝕，感到憂慮。英國對香港有責任監察和為港人發聲，組織旨在捍衞香港法治和人權，並敦促中英雙方遵守《中英聯合聲明》。

■記者梁銘恩